【國安惡法殺到｜一國兩制玩完】本地富豪退場 收起萬億資產

全文

【國安惡法殺到｜一國兩制玩完】本地富豪退場 收起萬億資產

2020-05-28

一九八九年六四之後，香港人對前途充滿恐懼和悲觀，一場前所未見的信心危機，令不少香港人寧願移民外國做二等公民也不相信「一國兩制」。不過，鄧小平向李嘉誠所說的一席話，不但挽回了不少香港人的信心，甚至是本地富豪的信心，今時今日亦深印在香港人的腦海之中，「香港五十年不變，五十年之後，更沒有變的道理。」。。。。。。。。。。。

在九十年代至二千年，一棟棟甲級商廈的落成，由李嘉誠的長江中心、有沙膽彤之稱的新世界已故創辦人鄭裕彤拍板50億擴建會展，到後來新地與恒基合作興建的國際金融中心，摩天大廈標誌了本地富豪對香港投下信心一票。過去在賣地場上，緊張的拍賣步伐，地產商一副志在必得的模樣，一次又一次的高價成交，證明了他們對香港的信心。。。。。。。。。。。。。

不過，馬照跑、舞照跳的年代，才過了二十三年。維港景色漸漸變樣，維港兩岸盡是紅色資本的霓虹燈廣告。不變的承諾頓成過眼雲煙，一個個本地華資富豪，亦動悉時局勢早著先機。香港首富李嘉誠五年前冊遷一著，數年間抛售中港資產，套現逾1,800億。大劉劉鑾雄賣走香港物業，同時間大舉斥資投資英國，牽涉金額保守估計400億元，合和胡應湘的基建旗艦，及一代藍籌王。。。。。。。。。。。

在去年送中惡法上場之後，不少本地富豪已感受到風雨欲來，開始撤資，把個人財富轉移至海外，而當時未能及時甩身的，亦暗中部署退場。現時國安法又殺到，表面上發聲撐惡法的香港富豪，已走入進退維艱之局。

【國安法殺到｜富豪進退維艱】新地高價買西九地蝕讓予中資 龍頭地產淪中間人

九倉撤香港留內地

富豪一向在政治上比較少發聲，但吳光正卻相反，由捧林鄭當特首開始，到寫公開信捧林鄭為香港女兒，吳氏兩父子出席撐警活動，近日齊齊加入香港再出發，表面勇於表態。然而，真正面對傳媒時，第三代的接班人吳宗權就有欠大將之風，壹週刊記者早前在會德豐大廈找到吳光正兒子吳宗權，。。。。。。。。。

近日，市況逆轉，會德豐卻密密賣樓，繼劈價賣將軍澳日出康城Ocean Marini外，另一觀塘茜發道項目待批下月正式推售。「船王女婿」吳光正家族正捉緊最後機會。過去，市場一直以股價與資產折讓計算作理性分析，以為吳光正家族會私有化九倉（4），但最終趕及機會「跑」掉卻是會德豐（20）。下個月會德豐私有化很大機會獲股東通過，57年的上市地位將會撤銷。過去，總資產為2,422億元的九倉。。。。。。。。。。。。「因為會德豐旗下主要都是發展中的物業，只要賣出售手頭物業，資金便可盡快回籠收歸入私人錢包， 方便調離資金。」

新世界減磅

彤叔過身後，新世界靠第三代鄭志剛撐起，表面上看，新世界系所持有的資產平均分佈在中港兩地，由投資大灣區到「反暴力」登報等、表忠工作做足。但比較緊貼國際形勢的鄭氏家族，亦暗中有部署減磅。 新世界股價一直跑輸本地其餘三大發展商，很大程度是因為。。。。。。。。。。。。。。另一邊廂，新創建（659）將渡輪六成權益，以2.33億元賣予珠江船務（560）。這些交通業務，一向不是集團核心，賺錢不多卻是Cash Cow，現在卻向中資拱手相讓 。

相反鄭氏家族的私人錢包周大福，其資產其實遍佈海外 ，如倫敦Renaissance Chancery Court Hotel、Marriott London Grosvenor Square Hotel。在倫敦更大舉投資1000億發展住宅單位Greenwich Peninsula，亦涉足澳洲能源業，金額240億元。

恒基本土化 進退兩難

自四叔退休後，兩兒子擔起大局。當馬化騰與李澤鉅因病缺席兩會，早前由深圳到北京出席會議期間，在搬行李時不慎跌傷，。。。。。。。。。。。。。。北望神州，旗下的地產、煤氣、酒店、小輪都在國內有投資，主力由大仔管理，甚少在海外投資。

李家傑雖然醉心佛學，但卻被父親安排下，在內地鋪政治關係。由○六年開始，李家積極在內地做善事，例如成立「培華李兆基溫暖基金」，向內地貧困農民提供職業培訓；。。。。。。。。。。。。。。。獲得了政治上的好處，當然要回饋社會。去年反送中，中央一度歸究是土地帶來的社會問題，農地土儲最多的恒地，便主動借出新界棕地供政府發展過渡性房屋。

事實上，恒基亦有低調減磅，港府去年放風引用《收回土地條例》向發展商收地建公屋，恒基去年以47億向獨立第三方出售旗下新界和生圍地皮。

新地被緊掐

地產龍頭新地更加被中央緊掐。國安法上場，地產股被洗倉，新地郭老太用私人錢包增持股票，但都無助挽回市場信心。去年中，公布委任歷年來首位共產黨員吳向東為獨董之後，。。。。。。。。。。。。。。。。地政總僅獲收三份標書，相反新地手出闊綽，擔當托起樓市的任務。更令人難預料的是，今年4月，新地竟把這項目3成權益，以近113億元售予平保旗下平安人壽，緊緊打個和，更分分鐘賠上利息。新地由龍頭發展商，淪為了一個中間人。

電影「表姐你好野」中，飾演幹部的鄭裕玲說，「聯合聲明完了、一個兩制完了、基本法完了，到時港幣大跌、金融大跌、股票大跌、樓價大跌、跌跌跌跌跌…」看得香港人笑中帶淚。未來股樓升跌，要基於。。。。。。。。。。。。。。。。。現在一個卸任，一個提早退休，順豐、百度、聯想一哥「退位」，例子此起彼落。

撰文：財經組

攝影：林志謙、梁正平、石鎬鳴

----------------------------

沒事兒沒事兒

好快收歸國有...走得甩的只有誠哥...

Push